% chapters/02-literature-review.tex — บทที่ 2 (expanded)
\chapter{การทบทวนวรรณกรรม}
\label{ch:lit}

\section{บทนำ}

บทนี้นำเสนอการทบทวนวรรณกรรมและทฤษฎีพื้นฐานที่เกี่ยวข้องกับงานวิจัย
ประกอบด้วย 5 ส่วนหลัก ได้แก่ (1) กระบวนการคำนวณต้นทุนงานก่อสร้าง
(2) หลักการคำนวณต้นทุนวัสดุต่อหน่วย (3) ข้อจำกัดในการสืบค้นราคาวัสดุ
ในปัจจุบัน (4) เทคโนโลยีที่ใช้ในการดึงข้อมูล และ (5) การทบทวนงานวิจัย
ที่เกี่ยวข้องในอดีต ซึ่งจะถูกใช้เป็นพื้นฐานทางทฤษฎีในการออกแบบระบบ
ของบทถัดไป.

\section{กระบวนการคำนวณต้นทุนงานก่อสร้าง}
\label{sec:cost-process}

การคำนวณต้นทุนงานก่อสร้างเป็นกระบวนการประมาณการค่าใช้จ่ายที่จำเป็นใน
การดำเนินโครงการก่อสร้างให้แล้วเสร็จตามแบบและข้อกำหนด โดยอาศัยข้อมูล
แบบก่อสร้าง รายการปริมาณงาน ราคาวัสดุ ค่าแรง และค่าใช้จ่ายที่เกี่ยวข้อง
\cite{ashworth2013}. การคำนวณต้นทุนมีวัตถุประสงค์เพื่อใช้ในการกำหนดราคากลาง
การจัดทำงบประมาณ และการวิเคราะห์ความคุ้มค่าของโครงการก่อสร้าง.

\subsection{องค์ประกอบของต้นทุนงานก่อสร้าง}

ต้นทุนงานก่อสร้างประกอบด้วยองค์ประกอบหลัก 4 ส่วน ได้แก่

\begin{enumerate}[leftmargin=2em,itemsep=0.3em]
  \item \textbf{ต้นทุนวัสดุ (Material Cost)} --- ค่าใช้จ่ายในการจัดหา
        วัสดุก่อสร้างที่ใช้เป็นองค์ประกอบหลักในงาน รวมถึงค่าขนส่ง
        ค่าจัดเก็บ และค่าเสียหายระหว่างการก่อสร้าง.
  \item \textbf{ต้นทุนค่าแรง (Labor Cost)} --- ค่าจ้างแรงงานที่ใช้
        ในการก่อสร้าง ขึ้นอยู่กับระดับทักษะ ประสบการณ์ และระยะเวลาทำงาน.
  \item \textbf{ต้นทุนเครื่องจักร (Equipment Cost)} --- ค่าเช่า
        ค่าเสื่อมราคา และค่าน้ำมันเชื้อเพลิงของเครื่องจักรที่ใช้.
  \item \textbf{ต้นทุนทางอ้อม (Overhead Cost)} --- ค่าใช้จ่ายในการ
        บริหารโครงการ ประกันภัย ภาษี และค่าใช้จ่ายอื่น ๆ.
\end{enumerate}

ในจำนวนต้นทุนทั้งหมด ต้นทุนวัสดุมีสัดส่วนสูงสุดในงานก่อสร้างทั่วไป
โดยเฉลี่ยประมาณ 50--60\% ของต้นทุนรวม \cite{ashworth2015,elmohr2022}.
ดังนั้น ความถูกต้องในการประมาณราคาวัสดุจึงส่งผลโดยตรงต่อความแม่นยำ
ของการประมาณงบประมาณโครงการ.

\subsection{ต้นทุนวัสดุก่อสร้าง}

ต้นทุนวัสดุก่อสร้าง (Material Cost) คือค่าใช้จ่ายที่เกิดขึ้นจากการจัดหา
วัสดุที่ใช้เป็นองค์ประกอบหลักในการก่อสร้าง เพื่อให้ได้ผลงานตามแบบ
รูปแบบรายการ และข้อกำหนดทางวิศวกรรมที่กำหนดไว้ \cite{ashworth2013}.
วัสดุก่อสร้างที่เกี่ยวข้องอาจจำแนกเป็น 2 กลุ่มหลัก ได้แก่

\textbf{(ก) วัสดุโครงสร้าง} --- ปูนซีเมนต์ เหล็กเสริม ทราย หิน
คอนกรีตผสมเสร็จ และวัสดุก่ออิฐฉาบปูน ซึ่งเป็นองค์ประกอบหลักของ
โครงสร้างอาคารและส่งผลต่อความแข็งแรง ความคงทน และความปลอดภัย
ของสิ่งปลูกสร้าง.

\textbf{(ข) วัสดุตกแต่ง} --- กระเบื้อง สี อุปกรณ์ประปาสุขภัณฑ์
อุปกรณ์ไฟฟ้า และวัสดุประกอบอาคารต่าง ๆ ซึ่งมีบทบาทต่อคุณภาพ
ความสวยงาม และมูลค่าของสิ่งปลูกสร้าง.

นอกจากราคาซื้อวัสดุโดยตรงแล้ว ต้นทุนวัสดุยังครอบคลุมค่าใช้จ่าย
ที่เกี่ยวข้องอื่น ๆ เช่น ค่าขนส่งวัสดุจากแหล่งผลิตหรือแหล่งจำหน่ายมายัง
พื้นที่ก่อสร้าง ค่าใช้จ่ายในการขนถ่ายและจัดเก็บวัสดุ ค่าเสียหายระหว่าง
การก่อสร้างที่อาจเกิดจากการบรรทุก การขนย้าย หรือการเก็บรักษาที่ไม่
เหมาะสม \cite{benchanakatkun2014}.

\section{หลักการคำนวณต้นทุนวัสดุต่อหน่วย}
\label{sec:unit-cost-theory}

การคำนวณต้นทุนวัสดุต่อหน่วย (Material Unit Cost) เป็นกระบวนการสำคัญใน
การประมาณราคาและวางแผนงบประมาณโครงการ \cite{ashworth2015}. มีวัตถุประสงค์
เพื่อให้ทราบค่าใช้จ่ายของวัสดุที่ใช้ต่อหนึ่งหน่วยของงาน เช่น ต่อตารางเมตร
ต่อลูกบาศก์เมตร หรือต่อหน่วยรายการ ทั้งนี้ การคำนวณต้นทุนต่อหน่วย
ต้องอาศัยข้อมูลปริมาณวัสดุที่ถูกต้อง ราคาวัสดุที่เป็นปัจจุบัน และการ
วิเคราะห์ปัจจัยที่เกี่ยวข้องอย่างเป็นระบบ.

\subsection{แนวคิดต้นทุนต่อหน่วย}

นักวิชาการหลายท่าน \cite{ashworth2015,crone1992} ให้นิยามต้นทุนต่อหน่วยว่า
เป็น \emph{``ต้นทุนที่เกิดขึ้นในการดำเนินงานหรือการผลิตเมื่อพิจารณาเฉลี่ย
ต่อหนึ่งหน่วยของงานหรือผลผลิต''}. ต้นทุนต่อหน่วยช่วยให้ผู้ประมาณราคา
สามารถเปรียบเทียบต้นทุนระหว่างรายการงานหรือโครงการที่มีลักษณะใกล้เคียงกัน
ได้อย่างเป็นระบบ และยังช่วยลดความซับซ้อนในการคำนวณต้นทุนรวมโดยการ
แยกต้นทุนออกมาเป็นหน่วยย่อยที่สามารถวิเคราะห์และควบคุมได้ง่าย.

ต้นทุนต่อหน่วยจำแนกได้ 2 ประเภทหลัก ได้แก่

\textbf{(ก) ต้นทุนวัสดุต่อหน่วย (Material Unit Cost)} --- ค่าใช้จ่าย
เฉลี่ยของวัสดุที่ใช้ต่อหนึ่งหน่วยงาน เช่น ปูนซีเมนต์ที่ใช้ต่อลูกบาศก์เมตร
ของคอนกรีต หรือกระเบื้องที่ใช้ต่อตารางเมตรของพื้น/ผนัง.

\textbf{(ข) ต้นทุนแรงงานต่อหน่วย (Labor Unit Cost)} --- ค่าแรงงานเฉลี่ย
ที่ใช้ต่อหนึ่งหน่วยงาน ขึ้นอยู่กับอัตราค่าแรงและผลิตภาพแรงงาน
(Labor Productivity) ในแต่ละพื้นที่และแต่ละประเภทงาน \cite{leung2005}.

งานวิจัยนี้มุ่งเน้นเฉพาะต้นทุนวัสดุต่อหน่วย เนื่องจากเป็นองค์ประกอบ
ที่ผันผวนตามตลาดและส่งผลกระทบต่อต้นทุนรวมมากที่สุด.

\subsection{ขั้นตอนการคำนวณต้นทุนวัสดุต่อหน่วย}

\textcite{ashworth2015} เสนอกระบวนการคำนวณต้นทุนวัสดุต่อหน่วยเป็น 5 ขั้นตอน
ดังนี้

\begin{enumerate}[leftmargin=2em,itemsep=0.3em]
  \item \textbf{การกำหนดรายละเอียดวัสดุ (Material Specification)}\\
        ระบุชนิด ขนาด มาตรฐาน คุณสมบัติ และหน่วยวัดของวัสดุให้ชัดเจน
        เช่น ``เหล็กเส้น SD40 ขนาด 12 มม.'', ``ปูนซีเมนต์ปอร์ตแลนด์
        ประเภท I ขนาด 50 กก./ถุง'', ``คอนกรีตกำลังอัด 240 ksc''.
        ขั้นตอนนี้มีความสำคัญเนื่องจากวัสดุชนิดเดียวกันอาจมีคุณภาพ
        และราคาที่แตกต่างกันตามรายละเอียด.

  \item \textbf{การสำรวจและรวบรวมข้อมูลราคา (Price Survey and Data Collection)}\\
        รวบรวมข้อมูลราคาจากแหล่งต่าง ๆ ได้แก่ ราคาจากผู้ผลิตหรือผู้แทน
        จำหน่ายรายใหญ่ ฐานข้อมูลออนไลน์ Modern Trade ราคากลางจาก
        กระทรวงพาณิชย์ และร้านค้าวัสดุท้องถิ่น พร้อมระบุวันที่สำรวจ
        และพื้นที่/จังหวัดอ้างอิง.

  \item \textbf{การตรวจสอบความถูกต้องและคัดกรองข้อมูล (Data Validation and Screening)}\\
        ตรวจสอบความสมเหตุสมผลของข้อมูล โดยเปรียบเทียบกับค่าเฉลี่ย
        ตลาดและวิเคราะห์ค่าความเบี่ยงเบนมาตรฐาน เพื่อกำจัดค่าผิดปกติ
        (outlier) ที่อาจเกิดจากการพิมพ์ผิดหรือเป็นสินค้าโปรโมชัน
        ที่ไม่สะท้อนราคาทั่วไป \cite{lee2024}.

  \item \textbf{การปรับหน่วยวัดให้เป็นมาตรฐานเดียวกัน (Unit Standardization)}\\
        แปลงราคาให้อยู่ในหน่วยเดียวกันก่อนการวิเคราะห์ เช่น เหล็กที่
        25{,}000 บาท/ตัน หากต้องการคำนวณเป็นบาท/กิโลกรัม:
        \begin{equation}
          \text{ราคาต่อกิโลกรัม} = \frac{25{,}000}{1{,}000} = 25 \text{ บาท/กก.}
        \end{equation}
        หรือเหล็กเส้นที่ขายเป็นเส้น ๆ ละ 685 บาท (เส้นละ 12 ม.,
        weight per meter = 0.888 kg/m) แปลงเป็นบาท/ตัน:
        \begin{equation}
          \text{ราคาต่อตัน} = \frac{685}{12 \times 0.888} \times 1000 \approx 64{,}300 \text{ บาท/ตัน}
        \end{equation}

  \item \textbf{การคำนวณต้นทุนวัสดุต่อหน่วย}\\
        คูณราคาต่อหน่วยพื้นฐานกับปริมาณการใช้ตามอัตราที่กำหนด
        ในแบบหรือมาตรฐาน รวมเป็นต้นทุนต่อหนึ่งหน่วยงาน.
\end{enumerate}

\subsection{ตัวอย่างการคำนวณต้นทุนวัสดุต่อหน่วย}

ตัวอย่างต่อไปนี้นำมาจากหลักเกณฑ์การคำนวณราคากลางงานก่อสร้างของทาง
ราชการ \cite{cgd2569} เพื่อแสดงให้เห็นโครงสร้างการคำนวณ

\textbf{ตัวอย่างที่ 1: งานบุกระเบื้องผนังดินเผาเคลือบเซรามิคสีธรรมดา
ขนาด 4''x4'' (ไม่รวมงานฉาบปูนรองพื้น) คิดต่อ 1 ตารางเมตร}

\begin{enumerate}[leftmargin=2em,itemsep=0.2em]
  \item กระเบื้องเคลือบเซรามิค 4''x4'' \quad
        ปริมาณ 1.10 ตร.ม.\ \@ 419 บาท/ตร.ม.\ = 460.90 บาท
  \item ปูนกาวซีเมนต์ หนา 5 มม.\ \quad
        ปริมาณ 5.25 กก.\ \@ 3.14 บาท/กก.\ = 16.49 บาท
  \item ปูนยาแนว \quad
        ปริมาณ 0.38 กก.\ \@ 3.14 บาท/กก.\ = 1.19 บาท
  \item น้ำผสมปูน \quad
        ปริมาณ 2.00 ลิตร \@ 0.0164 บาท/ลิตร = 0.03 บาท
  \item คิ้ว PVC (เล็ก) \quad
        ปริมาณ 0.33 ม.\ \@ 30 บาท/ม.\ = 9.90 บาท
\end{enumerate}

รวมค่าวัสดุต่อ 1 ตร.ม.\ = 488.51 บาท/ตร.ม.\\
ค่างานต้นทุนรวม = ค่าวัสดุ + ค่าแรง = 488.51 + 201.00 = 689.51 บาท/ตร.ม.

\textbf{ตัวอย่างที่ 2: เสาเอ็นและคานทับหลัง (ชนิดก่อเต็มแผ่น) ยาว 1 เมตร}

ปริมาณวัสดุที่ใช้ตามหลักเกณฑ์ราคากลาง:

\begin{itemize}[leftmargin=2em,itemsep=0.1em]
  \item ปูนซีเมนต์ผสม (มอก. 80/2550) 6.72 กก., ทรายหยาบ 0.02 ลบ.ม.,
        หินเบอร์ 1-2 0.04 ลบ.ม., น้ำผสมปูน 3.60 ลิตร
  \item เหล็กเสริม RB 6 มม.\ 0.52 กก., RB 9 มม.\ 1.07 กก.
  \item ลวดผูกเหล็ก 0.05 กก., ไม้แบบ (คิด 50\%) 0.15 ลบ.ฟ.,
        ตะปู 0.08 กก.
\end{itemize}

รวมค่าวัสดุ = 169.71 บาท/ม., ค่างานรวม = 169.71 + 120.00 = 289.71 บาท/ม.

\section{ข้อจำกัดในการสืบค้นราคาวัสดุในปัจจุบัน}
\label{sec:limit-current}

แม้กระบวนการคำนวณต้นทุนต่อหน่วยจะมีหลักการที่ชัดเจน แต่ในทางปฏิบัติ
ผู้ประมาณราคาในประเทศไทยยังเผชิญข้อจำกัดสำคัญหลายประการในการสืบค้น
ราคาวัสดุ \cite{benchanakatkun2014,elmohr2022} สามารถสรุปได้ 8 ประเด็น
ดังต่อไปนี้

\begin{enumerate}[leftmargin=2em,itemsep=0.3em]
  \item \textbf{ความกระจัดกระจายของแหล่งข้อมูลราคา} --- ราคาวัสดุเผยแพร่
        อยู่ในหลายแหล่ง เช่น เว็บไซต์ผู้จำหน่าย ร้านค้า Modern Trade
        เอกสารหน่วยงานภาครัฐ และฐานข้อมูลเฉพาะองค์กร.
  \item \textbf{รูปแบบข้อมูลไม่เป็นมาตรฐาน} --- ข้อมูลราคาในแต่ละแหล่ง
        มีรูปแบบที่ต่างกัน เช่น หน่วยจำหน่าย ชื่อวัสดุ ขนาดสินค้า
        และรูปแบบเอกสาร (PDF, HTML, JSON).
  \item \textbf{ความแตกต่างระหว่างหน่วยจำหน่ายและหน่วยใช้งาน} ---
        ราคาวัสดุที่เผยแพร่ในตลาดมักอยู่ในหน่วยจำหน่าย เช่น บาท/ถุง
        บาท/กล่อง หรือบาท/เส้น ในขณะที่การประมาณราคางานใช้หน่วย
        ใช้งาน เช่น บาท/ลบ.ม.\ หรือ บาท/ตร.ม.
  \item \textbf{ความไม่ทันสมัยของข้อมูลราคา} --- ราคาทางการอาจเผยแพร่
        เป็นรายเดือนหรือรายไตรมาส ในขณะที่ตลาดเปลี่ยนแปลงรายวัน.
  \item \textbf{ความแตกต่างของราคาตามพื้นที่} --- ราคามีความแตกต่าง
        ตามภูมิภาค ระยะทางขนส่ง และโครงสร้างตลาดท้องถิ่น.
  \item \textbf{ข้อจำกัดในการเข้าถึงข้อมูลดิจิทัล} --- ข้อมูลบางส่วน
        อยู่ในรูปแบบ PDF หรือรูปภาพ ทำให้ดึงเชิงโครงสร้างได้ยาก.
  \item \textbf{ความไม่สอดคล้องของชื่อและคุณลักษณะวัสดุ} --- วัสดุ
        ชนิดเดียวกันอาจมีชื่อ ขนาด หรือเกรดต่างกันในแต่ละแหล่ง.
  \item \textbf{กระบวนการกึ่งอัตโนมัติ} --- ผู้ประมาณราคายังต้อง
        สืบค้น คัดเลือก แปลงหน่วย และปรับราคาเองเป็นส่วนใหญ่.
\end{enumerate}

\section{เทคโนโลยีที่ใช้ในการดึงข้อมูล}
\label{sec:tech}

ปัจจุบันการเข้าถึงข้อมูลเพื่อใช้ในการวิจัยมีความสะดวกและรวดเร็วมากขึ้น
จากการพัฒนาเทคโนโลยีสารสนเทศและระบบเครือข่ายอินเทอร์เน็ต โดยเฉพาะ
เทคโนโลยีที่ใช้ในการดึงข้อมูล (Data Acquisition Technology) ซึ่งสามารถ
จำแนกได้เป็น 4 ประเภทหลัก ดังนี้

\subsection{Application Programming Interface (API)}

API เป็นเทคโนโลยีที่ใช้สำหรับการเชื่อมต่อและแลกเปลี่ยนข้อมูลระหว่างระบบ
คอมพิวเตอร์หรือแอปพลิเคชันต่าง ๆ ผ่านชุดคำสั่งหรือโปรโตคอลที่กำหนดไว้
ล่วงหน้า ส่งข้อมูลในรูปแบบมาตรฐาน เช่น JSON หรือ XML ผ่านโปรโตคอล
HTTP/HTTPS \cite{nextjs2025}.

\textbf{ข้อดี:} ข้อมูลที่ได้มีโครงสร้างชัดเจน ความถูกต้องสูง สามารถ
ทำงานอัตโนมัติได้ง่าย และมีความเสถียรหากผู้ให้บริการรักษามาตรฐาน API
\cite{cloudflare2025}.

\textbf{ข้อจำกัด:} ต้องมีการลงทะเบียนเพื่อขอสิทธิ์ (API Key) บางกรณี
มีค่าใช้จ่ายและข้อจำกัดจำนวนคำขอ ระบบขึ้นอยู่กับความเสถียรของผู้ให้บริการ.

\subsection{การสกัดข้อมูลด้วยปัญญาประดิษฐ์ (AI-Based Data Extraction)}

นำหลักการของปัญญาประดิษฐ์มาประยุกต์ใช้ในการดึงข้อมูลจากแหล่งข้อมูลที่
หลากหลาย ทั้ง Structured และ Unstructured Data โดยอาศัยเทคนิค Machine
Learning, Natural Language Processing (NLP), และ Pattern Recognition
\cite{chunyaem2019}.

\textbf{ข้อดี:} สามารถจัดการข้อมูลที่ซับซ้อนได้ เรียนรู้และปรับตัวตาม
รูปแบบข้อมูลที่เปลี่ยนแปลง ลดความผิดพลาดจากการป้อนด้วยมนุษย์.

\textbf{ข้อจำกัด:} ต้องการข้อมูลตัวอย่างจำนวนมาก ใช้ทรัพยากรประมวลผลสูง
และอาจมีปัญหาความโปร่งใสของผลลัพธ์ (Black Box).

\subsection{Web Scraping}

Web Scraping เป็นกระบวนการสกัดข้อมูลที่แสดงผลบนหน้าเว็บไซต์โดยอัตโนมัติ
อาศัยการวิเคราะห์โครงสร้างของหน้าเว็บที่อยู่ในรูปแบบ HTML
\cite{rao2015}. กระบวนการประกอบด้วย 7 ขั้นตอน:
(1) กำหนดวัตถุประสงค์และขอบเขต
(2) คัดเลือกแหล่งเว็บไซต์
(3) ศึกษารูปแบบและโครงสร้างของหน้าเว็บ
(4) ออกแบบกระบวนการดึงข้อมูล
(5) ดึงและบันทึกข้อมูล
(6) ตรวจสอบความถูกต้อง
(7) ปรับปรุงและอัปเดตข้อมูลอย่างต่อเนื่อง.

\textbf{ข้อดี:} สามารถดึงข้อมูลจากเว็บไซต์ที่ไม่มี API ได้ ครอบคลุม
แหล่งข้อมูลที่หลากหลาย.

\textbf{ข้อจำกัด:} ขึ้นอยู่กับโครงสร้างเว็บไซต์ที่อาจเปลี่ยนแปลง
มีข้อจำกัดด้านกฎหมาย/จริยธรรม (Terms of Service) และต้องจัดการกับ
ระบบป้องกันบอท เช่น CAPTCHA, Rate Limit, IP block.

\subsection{Database Integration (DI)}

การบูรณาการฐานข้อมูล เชื่อมโยงและรวมข้อมูลจากฐานข้อมูลหลายแหล่งให้ทำงาน
ร่วมกันเป็นระบบเดียว ผ่านเครื่องมือ Middleware, Data Warehouse, ETL
\cite{cloudflare2025}.

\textbf{ข้อดี:} ลดความซ้ำซ้อนของข้อมูล เพิ่มความสอดคล้อง สนับสนุน
การวิเคราะห์ข้อมูลเชิงลึก.

\textbf{ข้อจำกัด:} กระบวนการพัฒนาซับซ้อน ต้องอาศัยความรู้เฉพาะด้าน
มีข้อจำกัดด้านความปลอดภัยและสิทธิ์การเข้าถึง.

\section{งานวิจัยที่เกี่ยวข้องในอดีต}
\label{sec:related-work}

\textcite{rao2015} ศึกษาการใช้ Web Scraping ในการรวบรวมข้อมูลราคาสินค้า
โภคภัณฑ์ (commodity prices) จากแหล่งออนไลน์หลายแหล่ง พบว่าเทคนิค
Web Scraping ช่วยแก้ไขปัญหาความล่าช้าและความไม่ต่อเนื่องของข้อมูลราคา
และสามารถปรับปรุงฐานข้อมูลให้ทันสมัยได้อย่างมีประสิทธิภาพ. อย่างไรก็ตาม
งานวิจัยดังกล่าวมุ่งเน้นการวิเคราะห์ราคาสินค้าโภคภัณฑ์ในภาพรวม และ
ยังไม่ได้เชื่อมโยงข้อมูลราคาเข้าสู่กระบวนการคำนวณต้นทุนต่อหน่วยใน
บริบทของงานก่อสร้างโดยตรง.

\textcite{chunyaem2019} นำเสนอแนวทางการประยุกต์ใช้ปัญญาประดิษฐ์ในการ
จัดจำแนกและจัดโครงสร้างข้อมูลวัสดุก่อสร้างโดยอัตโนมัติ ซึ่งช่วยลดปัญหา
ความไม่เป็นมาตรฐานของข้อมูลนำเข้าและเพิ่มประสิทธิภาพของกระบวนการ
ประมวลผลข้อมูล. งานวิจัยนี้มุ่งเน้นที่ขั้นตอน \emph{classification}
เป็นหลัก แต่ยังไม่ได้พัฒนาระบบที่เชื่อมโยงราคาจากหลายแหล่งเข้ากับ
การคำนวณต้นทุนต่อหน่วย.

\textcite{liu2024} สรุปภาพรวมงานวิจัยด้านการพยากรณ์ราคาวัสดุก่อสร้าง
โดยใช้ข้อมูลเป็นฐาน (data-driven price forecasting) ชี้ให้เห็นว่า
\emph{คุณภาพของข้อมูลนำเข้า} มีผลอย่างยิ่งต่อความถูกต้องของผลลัพธ์
ที่พยากรณ์ได้. งานในกลุ่มนี้ส่วนใหญ่ใช้แบบจำลองทางสถิติหรือ deep
learning เช่น ARIMA, LSTM, หรือ Gradient Boosting แต่ยังขาดการนำผล
การวิเคราะห์ราคามาประยุกต์ในระดับปฏิบัติการของงานประมาณราคา.

\textcite{lee2024} เสนอวิธีการคัดกรองข้อมูลผิดปกติ (outlier detection)
ในข้อมูลราคาวัสดุก่อสร้างโดยใช้ Multivariate Z-Score Analysis สำหรับ
การกำจัดราคาที่เบี่ยงเบนจากค่าเฉลี่ยเกิน $\pm 2\sigma$ ซึ่งงานวิจัยนี้
นำมาประยุกต์ใช้ในขั้นตอน data validation ของระบบ.

\textcite{elmohr2022} ศึกษาความน่าเชื่อถือของแหล่งข้อมูลราคาวัสดุ
ก่อสร้างเพื่อใช้ในการประมาณราคา พบว่าแหล่งข้อมูลที่ผ่านการตรวจสอบ
และมีรอบการอัปเดตสม่ำเสมอจะให้ความแม่นยำสูงกว่า งานวิจัยนี้สนับสนุน
แนวคิดการรวบรวมข้อมูลจากหลายแหล่งและการเปรียบเทียบ cross-validation.

\textcite{yao2023} นำเสนอ ReAct framework ซึ่งเป็นแนวทางการใช้ LLM
(Large Language Model) เป็น reasoning engine ที่สลับระหว่างการ
\emph{reason} (วางแผน) และ \emph{act} (เรียก tool) เพื่อแก้ปัญหา
ที่ต้องการข้อมูลจากภายนอก. งานวิจัยนี้เป็นรากฐานของ AI Agent Research
ที่ใช้ในงานวิจัยนี้ โดยปรับใช้ loop: Observe $\to$ Plan $\to$ Act
$\to$ Validate สำหรับการสืบค้นราคาวัสดุก่อสร้างจากเว็บไซต์ที่ไม่มี
public API.

\textcite{nakano2022} ศึกษาการใช้ LLM ในการ browse เว็บและสกัดข้อมูล
จากหน้าเว็บโดยอัตโนมัติ พบว่า LLM สามารถเข้าใจโครงสร้าง HTML และ
สกัดข้อมูลที่ต้องการได้แม้ไม่มี structured API ซึ่งสอดคล้องกับ
กลยุทธ์ AI Agent Research ในงานวิจัยนี้ที่ใช้ LLM อ่านหน้าสินค้า
และสกัดราคาจากเว็บไซต์ค้าปลีกที่มีระบบป้องกันบอท.

\subsection{ช่องว่างของงานวิจัยที่ผ่านมา}

ตารางที่ \ref{tab:related-work-matrix} สรุปการเปรียบเทียบงานวิจัยที่เกี่ยวข้องกับงานวิจัยนี้
ในมิติสำคัญ 6 ด้าน.

\begin{table}[H]
  \centering
  \footnotesize
  \caption{เปรียบเทียบงานวิจัยที่เกี่ยวข้องกับงานวิจัยนี้}
  \label{tab:related-work-matrix}
  \begin{tabular}{lcccccc}
    \toprule
    \textbf{งานวิจัย} & \textbf{Multi-source} & \textbf{BOQ} & \textbf{Outlier} & \textbf{Spatial} & \textbf{AI Agent} & \textbf{Thai context} \\
    \midrule
    Rao (2015)          & \checkmark & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
    Chunyaem (2019)     & $\times$   & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & \checkmark \\
    Liu (2024)          & $\times$   & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
    Lee \& Yun (2024)   & $\times$   & $\times$ & \checkmark & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
    Shen (2021)         & \checkmark & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
    Kim (2022)          & \checkmark & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
    Yao (2023)          & $\times$   & $\times$ & $\times$ & $\times$ & \checkmark & $\times$ \\
    \midrule
    \textbf{งานวิจัยนี้} & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

จากการวิเคราะห์งานวิจัยข้างต้นสามารถสรุปช่องว่าง (research gap) ได้ดังนี้

\begin{itemize}[leftmargin=2em,itemsep=0.2em]
  \item งานวิจัยส่วนใหญ่มุ่งเน้นเฉพาะส่วนใดส่วนหนึ่งของกระบวนการ
        เช่น Web Scraping, AI Classification, Outlier Detection, หรือ
        Price Forecasting แต่ยังขาดงานวิจัยที่ \emph{บูรณาการกระบวนการ
        ทั้งหมด} เข้าไว้ในระบบเดียว.
  \item ยังไม่มีงานวิจัยในบริบทประเทศไทยที่นำราคาจากแหล่งภาครัฐ
        (TPSO, CGD, DIT) มาเปรียบเทียบเชิงระบบกับราคาตลาดของ Modern
        Trade ที่ครอบคลุมหลายเจ้าใหญ่.
  \item ยังขาดการเชื่อมโยงระหว่างข้อมูลราคาที่ดึงได้กับการคำนวณ BOQ
        ตามหลักเกณฑ์ราคากลางของภาครัฐโดยอัตโนมัติ.
  \item ยังไม่มีระบบที่รองรับการวิเคราะห์ \emph{เชิงพื้นที่} ของ
        ราคาวัสดุข้ามจังหวัดหรือข้ามภาคโดยใช้ข้อมูลจริงครบ 77 จังหวัด.
\end{itemize}

งานวิจัยนี้จึงมุ่งเติมเต็มช่องว่างทั้ง 4 ประเด็นข้างต้น โดยพัฒนาระบบ
ที่ครอบคลุมทุกขั้นตอน ตั้งแต่การดึงข้อมูล การ canonicalize, การคำนวณ
BOQ, และการวิเคราะห์เชิงสถิติเชิงพื้นที่/เวลา. นอกจากนี้ งานวิจัยนี้ยัง
นำเสนอ \emph{AI Agent Research} เป็นกลยุทธ์ที่ 4 ในการดึงข้อมูลจาก
แหล่งที่ไม่สามารถ scrape ได้ด้วยวิธีอัตโนมัติ โดยใช้ LLM (Large Language
Model) เป็น reasoning engine ในการสืบค้นและตรวจสอบราคาก่อนบันทึกเข้าระบบ
ซึ่งเป็นแนวทางที่ยังไม่ปรากฏในงานวิจัยก่อนหน้า. รายละเอียดของวิธีการ
จะนำเสนอในบทถัดไป.
