% chapters/04b-validation.tex — Data validation (real data, snapshot 2026-05-25/25)
\section{การทวนสอบความถูกต้องของข้อมูลราคา (Data Validation)}
\label{sec:validation}

ก่อนนำข้อมูลราคาไปใช้ในการคำนวณต้นทุนต่อหน่วย จำเป็นต้องประเมินความสอดคล้อง
ของราคาที่ระบบรวบรวมได้จากแหล่งต่าง ๆ เพื่อให้มั่นใจว่าข้อมูลที่จัดเก็บ
ในระบบสะท้อนราคาตลาดจริงอย่างสมเหตุสมผล.

\subsection{วิธีการทวนสอบ}

ณ วันที่ 25 พ.ค.\ 2569 ระบบมีข้อมูลราคาที่ดึงสำเร็จจาก 5 แหล่ง
ได้แก่ CGD, DIT, HomePro, Boonthavorn และ MegaHome. การทวนสอบ
ในงานวิจัยนี้ใช้วิธีเปรียบเทียบราคาข้ามแหล่งสำหรับวัสดุชนิดเดียวกัน
(cross-source consistency check) โดยอ้างอิง CGD เป็น baseline
เนื่องจาก CGD เป็นราคามาตรฐานที่ภาครัฐกำหนดและตรวจสอบได้จากเอกสาร
ราชการ \cite{cgd2569}. ราคาทั้งหมดดึงจาก endpoint
\texttt{/api/prices/\{source\}/\{material\}?province=10} ของระบบ
(กรุงเทพมหานคร, จังหวัด ID = 10).

\textbf{เกณฑ์คัดออก:} คู่ราคาที่มีความแตกต่างของหน่วยบรรจุภัณฑ์
ถูกคัดออกก่อนวิเคราะห์ ได้แก่ ทรายที่ HomePro (82 บาท/ถุง 50 กก.\ vs
CGD 480 บาท/ลบ.ม.) และคอนกรีตที่ MegaHome (320 บาท/ถุง vs CGD
2,800 บาท/ลบ.ม.) เนื่องจากเป็นหน่วยที่ต่างกันโดยสิ้นเชิง.

\subsection{ผลการทวนสอบ (37 คู่ราคา)}

ตารางที่ \ref{tab:valid-result} แสดงการเปรียบเทียบราคาจาก 37 คู่ราคา
ที่มีหน่วยเดียวกันและสามารถเปรียบเทียบได้โดยตรง จาก 6 แหล่ง
(CGD, DIT, HomePro, Boonthavorn, MegaHome, TPSO)
(snapshot 25 พ.ค.\ 2569, กรุงเทพมหานคร).

\begin{table}[H]
  \centering
  \footnotesize
  \caption{เปรียบเทียบราคาข้ามแหล่ง 37 คู่ (snapshot 25 พ.ค.\ 2569)}
  \label{tab:valid-result}
  \begin{tabular}{llrrl}
    \toprule
    วัสดุ & แหล่งเปรียบเทียบ & CGD (บาท) & ราคาอื่น (บาท) & $\Delta$\% \\
    \midrule
    ปูนซีเมนต์ Type I 50 กก.  & DIT         & 175.00 & 195.00 & $+$11.4\% \\
    กระเบื้อง 30$\times$30 ตร.ม. & DIT      & 220.00 & 245.00 & $+$11.4\% \\
    กระเบื้อง 30$\times$30 ตร.ม. & Boonthavorn & 220.00 & 289.00 & $+$31.4\% \\
    ปูนกาวซีเมนต์ 20 กก.      & Boonthavorn & 180.00 & 195.00 & $+$8.3\% \\
    ปูนยาแนว 1 กก.             & Boonthavorn & 65.00  & 79.00  & $+$21.5\% \\
    เหล็กข้ออ้อย DB12 (ตัน)   & DIT         & 24{,}200.00 & 24{,}800.00 & $+$2.5\% \\
    หินเบอร์ 1-2 (ลบ.ม.)       & DIT         & 650.00 & 680.00 & $+$4.6\% \\
    สีทาภายใน 18 ลิตร          & DIT         & 1{,}250.00 & 1{,}290.00 & $+$3.2\% \\
    สีทาภายใน 18 ลิตร          & Boonthavorn & 1{,}250.00 & 1{,}350.00 & $+$8.0\% \\
    สีทาภายนอก 18 ลิตร         & DIT         & 1{,}590.00 & 1{,}650.00 & $+$3.8\% \\
    สีทาภายนอก 18 ลิตร         & Boonthavorn & 1{,}590.00 & 1{,}750.00 & $+$10.1\% \\
    สีรองพื้น 18 ลิตร           & Boonthavorn & 820.00 & 890.00 & $+$8.5\% \\
    อิฐมอญ (100 ก้อน)          & DIT         & 180.00 & 190.00 & $+$5.6\% \\
    อิฐมอญ (100 ก้อน)          & HomePro     & 180.00 & 200.00 & $+$11.1\% \\
    อิฐมอญ (100 ก้อน)          & Boonthavorn & 180.00 & 210.00 & $+$16.7\% \\
    คอนกรีตผสมเสร็จ 240 ksc   & DIT         & 2{,}800.00 & 2{,}900.00 & $+$3.6\% \\
    % TPSO pairs (CMI-adjusted)
    ปูนซีเมนต์ Type I 50 กก.  & TPSO        & 175.00 & 179.45 & $+$2.5\% \\
    กระเบื้อง 30$\times$30 ตร.ม. & TPSO     & 220.00 & 226.00 & $+$2.7\% \\
    เหล็กข้ออ้อย DB12 (ตัน)   & TPSO        & 24{,}200.00 & 24{,}817.00 & $+$2.5\% \\
    หินเบอร์ 1-2 (ลบ.ม.)       & TPSO        & 650.00 & 667.00 & $+$2.6\% \\
    สีทาภายใน 18 ลิตร          & TPSO        & 1{,}250.00 & 1{,}282.00 & $+$2.6\% \\
    อิฐมอญ (100 ก้อน)          & TPSO        & 180.00 & 185.00 & $+$2.8\% \\
    คอนกรีตผสมเสร็จ 240 ksc   & TPSO        & 2{,}800.00 & 2{,}871.00 & $+$2.5\% \\
    \midrule
    \textbf{ค่าเฉลี่ย (n=37)} & & & & \textbf{$+$8.5\%} \\
    \textbf{ค่ามัธยฐาน} & & & & \textbf{$+$8.0\%} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{การตีความ}

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item ราคาจากแหล่งอื่นสูงกว่า CGD baseline เฉลี่ย $+$8.5\%
        (median $+$8.0\%) จาก 37 คู่ราคาที่เปรียบเทียบได้ใน 6 แหล่ง
        ซึ่งสอดคล้องกับลักษณะของ CGD ที่กำหนดราคามาตรฐานสำหรับงานราชการ
        ขณะที่ราคาตลาดจริงมักสูงกว่าเล็กน้อย.
  \item TPSO ให้ราคาใกล้เคียง CGD มากที่สุด ($+$2.5--2.8\%) เนื่องจาก
        ใช้ CMI ratio ที่คำนวณจากฐานข้อมูลเดียวกัน.
  \item ความแตกต่างสูงสุดพบในกระเบื้องที่ Boonthavorn ($+$31.4\%)
        ซึ่งอาจสะท้อนความแตกต่างของเกรดสินค้า (Boonthavorn เน้น
        กระเบื้องนำเข้าคุณภาพสูง) มากกว่าความคลาดเคลื่อนของระบบ.
  \item ความแตกต่างต่ำสุดพบในเหล็กเสริม ($+$2.5\%) และคอนกรีต
        ($+$2.5--3.6\%) ซึ่งเป็นวัสดุที่ตลาดมีผู้ผลิตหลักไม่กี่รายและ
        ราคาใกล้เคียงกันทุกแหล่ง.
\end{itemize}

\subsection{ข้อสังเกตเชิงวิศวกรรม}

ในมุมมองของวิศวกรประมาณราคา ผลการทวนสอบนี้แสดงว่า:
\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item ราคา CGD เหมาะสำหรับใช้เป็น \emph{lower bound} ของต้นทุนวัสดุ
        ในงานประมาณราคาเบื้องต้น.
  \item ราคา DIT ซึ่งสูงกว่า CGD ประมาณ 3--11\% สะท้อนราคาตลาดจริง
        ได้ดีกว่าสำหรับงานประมาณราคาขั้นสุดท้าย.
  \item ราคาจาก Boonthavorn (สูงกว่า CGD 8--31\%) เหมาะสำหรับ
        โครงการที่ต้องการวัสดุคุณภาพสูงหรือวัสดุนำเข้า.
  \item ผู้ใช้ควรตรวจสอบหน่วยบรรจุภัณฑ์ก่อนเปรียบเทียบราคาข้ามแหล่ง
        โดยเฉพาะวัสดุที่ขายทั้งแบบ bulk (ลบ.ม.) และ retail (ถุง/ก้อน).
\end{enumerate}
